\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% --- PAKETLER ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[turkish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amsmath}
% Sayfa kenar boşlukları
\geometry{margin=1in}

% --- KAPAK SAYFASI BİLGİLERİ ---
\title{
    \vspace{2in}
    \textbf{\Huge YAZILIM TASARIM DÖKÜMANI (SDD)} \\
    \vspace{0.5in}
    \textbf{\Large Web Tabanlı Tank Savaşı Oyunu} \\
    \vspace{1in}
}
\author{
    \textbf{Grup Numarası: 1} \\ \\
    Yusuf Tarlan (150619027) \\ 
    Yusuf Eren ÇELEBİ (170424826) \\ 
    Muhammed Kızıldağ (170423963) \\ 
    Mhd Diaa Alsebai (170423954)
}
\date{\vfill \today}

\begin{document}

% Kapak Sayfasını Oluştur
\maketitle
\thispagestyle{empty} % Kapakta sayfa numarası olmasın
\newpage

% İçindekiler
\tableofcontents
\newpage

% Sayfa numaralandırmasını başlat
\pagenumbering{arabic}

\section{Giriş}
\subsection{Projenin Amacı ve Kapsamı}
Bu projenin temel amacı; modern web teknolojileri (HTML5, WebSocket, Node.js) kullanılarak,
eklenti veya indirme gerektirmeyen, tarayıcı üzerinden doğrudan oynanabilen gerçek zamanlı
(real-time) çok oyunculu bir 2D tank savaşı oyunu geliştirmektir. Proje, sadece eğlence
odaklı bir oyun olmanın ötesinde, ağ senkronizasyonu ve durum (state) yönetimi gibi ileri
seviye bilgisayar mühendisliği problemlerine ölçeklenebilir çözümler getirmeyi hedefler.
\paragraph{Kapsam Dahilinde olanlar:}
\begin{itemize}
      \item Geçici oturum (ephemeral session) mantığıyla çalışan,
            veritabanı bağımsız (RAM tabanlı) kullanıcı ve lobi yönetimi.
      \item HTTP tabanlı bir "Meta Server" ile oda listeleme
            ve eşleştirme (matchmaking) sistemi.
      \item İstemci-sunucu mimarisini ayıran, yetkili sunucu (Authoritative Server) altyapısı.
      \item WebSocket üzerinden düşük gecikmeli veri akışı sağlanması.
\end{itemize}

\paragraph{Kapsam Dışında Bırakılanlar:}

\begin{itemize}
      \item Kalıcı kullanıcı hesapları, şifreleme ve ilişkisel bir veritabanı (RDBMS)
            yönetimi (sistem tamamen durumsuz/stateless çalışacak şekilde tasarlanmıştır).
      \item 3D grafik işleme ve karmaşık yeryüzü fiziği (z ekseni).
\end{itemize}


\subsection{Terimler ve Kısaltmalar}
Döküman boyunca sıklıkla kullanılacak olan teknik terimlerin ve sistem bileşenlerinin tanımları
aşağıda listelenmiştir:
\begin{description}
      \item[RTT (Round Trip Time):] İstemciden sunucuya gönderilen bir veri paketinin...
            toplam süredir. Genellikle $ms$ cinsinden ölçülür.

      \item[\textbf{Tick Rate (Tik Oranı):}] Oyun sunucusunun (Game Server) oyun dünyasını
            ve fiziksel olayları saniyede kaç kez güncellediğini ifade eden frekans değeridir.
            Sistemimizde Tick Rate $60 \text{ Hz}$ olarak belirlenmiş olup, her bir karenin
            (frame) işlenme süresi (Delta Time, $\Delta t$) yaklaşık olarak şu kadardır:
            \[
                  \Delta t = \frac{1000 \text{ ms}}{60} \approx 16.66 \text{ ms}
            \]
      \item[Authoritative Server (Yetkili Sunucu):] Dağıtık oyun mimarilerinde "tek gerçek"
            (single source of truth) olarak kabul edilen sunucu modelidir. İstemciler sadece
            "ateş et", "sağa dön" gibi girdileri (input) gönderir. Çarpışma, hız, hasar alma
            gibi tüm kritik hesaplamalar sunucuda yapılır ve sonuçlar istemcilere yayınlanır (broadcast).

      \item[Game Loop (Oyun Döngüsü):] Oyun motorunun ve mekanik sunucusunun kalbini oluşturan,
            durmaksızın çalışan döngüdür. Her iterasyonda sırasıyla; girdiler okunur, fizik
            (hız, yön, çarpışma) güncellenir ve yeni durum render edilmek (çizilmek) üzere hazırlanır.

      \item[Meta Server (Lobi Sunucusu):] Oyunun doğrudan oynanmadığı; oyuncu girişi, oda oluşturma
            ve sunucu atama (matchmaking) gibi işlemlerin standart HTTP (Express.js) protokolüyle
            yönetildiği durumsuz (stateless) katmandır.

      \item[Ephemeral Data (Geçici Veri):] Sabit diske veya bir veritabanına yazılmayan, sadece
            Node.js sürecinin (process) RAM'inde yaşayan ve oyuncunun bağlantısı koptuğunda
            yok olan veri yapılarıdır.
\end{description}

\section{Sistem Mimarisi}
Bu proje, performans darboğazlarını engellemek ve sistem kaynaklarını optimize etmek amacıyla
mikroservis mimarisinden ilham alan "İkili Sunucu" (Dual-Server) yapısı üzerine inşa edilmiştir.
Sistem; oyuncu eşleştirme işlemlerini yöneten durumsuz (stateless) Meta Server ve gerçek zamanlı
oyun fiziğini hesaplayan durumlu (stateful) Game Server olmak üzere iki ana bileşenden oluşur.

\subsection{Meta Server (Lobi Katmanı) Mimarisi}

Meta Server, sistemin dış dünyaya açılan ilk kapısıdır ve oyuncuların oyun (savaş) alanına
aktarılmadan önceki tüm eşleştirme, lobi ve kimlik doğrulama süreçlerini yöneten HTTP tabanlı
bir mikroservis olarak tasarlanmıştır. Bu katman, sürekli açık bir soket bağlantısının getirdiği
donanım yükünü (overhead) minimize etmek amacıyla İstek-Cevap (Request-Response) döngüsüyle
çalışacak şekilde kurgulanmıştır.

\textbf{Teknoloji Yığını ve İletişim Protokolü} \\
Sunucu, Node.js çalışma zamanı (runtime) üzerinde \textbf{Express.js} web iskeleti (framework)
kullanılarak inşa edilmiştir. İstemci (oyuncunun tarayıcısı) ile sunucu arasındaki iletişim,
standart RESTful HTTP/HTTPS protokolleri üzerinden sağlanmaktadır. Bu tercih, uygulamanın
Load Balancer (Yük Dengeleyici) arkasında kolayca yatay olarak ölçeklenebilmesine (horizontal scaling)
olanak tanır.

\textbf{Hibrit Durum (Hybrid State) Yönetimi ve Geçici Oturumlar} \\
Meta Server, kimlik doğrulama süreçleri açısından \textit{Durumsuz (Stateless)}, lobi ve
oda yönetimi açısından ise \textit{Durumlu (Stateful)} bir hibrit mimariye sahiptir:
\begin{itemize}
      \item \textbf{Kimlik Doğrulama (Stateless):} Geleneksel şifreli ve veritabanı bağımlı
            üyelik sistemleri yerine, hıza odaklı "Geçici Oturum" (Ephemeral Session) mimarisi kullanılmıştır.
            Kullanıcılar sadece bir kullanıcı adı ile giriş yapar ve sunucu bu kullanıcıya sistem içi
            yetkilendirmede kullanılacak tek kullanımlık bir JSON Web Token (JWT) tanımlar.
      \item \textbf{Oda Yönetimi (Stateful):} Sunucu, aktif oda listesini harici bir veritabanı
            (RDBMS veya NoSQL) yerine doğrudan kendi belleğinde (RAM) JavaScript \texttt{Map}
            veri yapısı içerisinde tutar. Bu sayede disk I/O işlemlerinden kaynaklanan gecikmeler
            ortadan kaldırılarak verilere $O(1)$ zaman karmaşıklığında erişim sağlanır.
\end{itemize}

\textbf{Temel API Uç Noktaları (Endpoints) ve İşlevleri} \\
Lobi mimarisi, aşağıdaki temel rotalar üzerinden istemciye hizmet verir:
\begin{itemize}
      \item \texttt{POST /api/login}: Kullanıcı adını kabul eder, doğrular ve oturum biletini (JWT) döner.
      \item \texttt{GET /api/rooms}: RAM üzerinde tutulan aktif ve "bekliyor" statüsündeki oda listesini
            JSON formatında istemciye iletir.
      \item \texttt{POST /room/create} \& \texttt{POST /room/join}: Yeni oda oluşturma ve mevcut bir
            odaya katılma işlemlerini yönetir. Odanın maksimum oyuncu kapasitesi ($N_{max}$) gibi ön koşul
            doğrulamaları bu uç noktalarda yapılır.
      \item \texttt{GET /api/room/:roomId}: Oyuncu odaya (bekleme ekranına) girdiğinde, diğer oyuncuların gelip
            gelmediğini görmek için kullanılır. Frontend, oyun başlayana kadar her 2 saniyede bir bu API'ye istek atarak
            (Polling) odadaki güncel oyuncu listesini çeker.
      \item \texttt{POST /api/room/start}: Odadaki gameMaster (Kurucu) "Oyunu Başlat" butonuna bastığında tetiklenir.
            Odayı in-game statüsüne alır ve oyuncuların WebSocket (Game Server) tarafına geçmesi için gerekli olan biletleri
            (Match Token) üretip geri döner.
\end{itemize}

\textbf{Performans Hedefleri} \\
Veritabanı okuma/yazma işlemlerinin mimariden çıkarılması sayesinde, bir HTTP isteğinin toplam işlenme süresi ($T_{total}$), yalnızca ağ gecikmesi ($T_{network}$) ve Express.js middleware işleme süresi ($T_{processing}$) ile sınırlıdır:
$$T_{total} = T_{network} + T_{processing}$$
Burada $T_{processing}$ süresinin $<5\text{ ms}$ altında tutulması hedeflenmiş olup, bu durum istemci tarafında lobinin anlık (gerçek zamanlıya yakın) güncelleniyormuş hissi vermesini sağlamaktadır.

\subsection{Game Server (Mekanik Katmanı) Mimarisi} % Socket.io, WebSocket akışı
\subsection{İstemci-Sunucu İletişim Akışı (Handover Process)} % Lobiden oyuna geçişteki bilet/token mantığı
\section{Frontend Tasarımı}
\subsection{REST API Uç Noktaları (Endpoints) ve Veri Şemaları}

Meta Server üzerinde çalışan HTTP rotalarının mantıksal işleyişi, beklediği parametreler ve döndürdüğü JSON şemaları aşağıda detaylandırılmıştır.

\subsubsection{Oda Oluşturma (Create Room)}
Bu uç nokta, oyuncunun yeni bir savaş alanı (oda) başlatmasını sağlar. İstek başarılı olduğunda, RAM üzerinde yeni bir \texttt{Room} nesnesi oluşturulur.

\begin{itemize}
      \item \textbf{URL:} \texttt{/api/room/create}
      \item \textbf{Metod:} \texttt{POST}
      \item \textbf{Yetkilendirme (Auth):} Bearer Token (JWT) gerektirir.
\end{itemize}

\textbf{Gelen İstek (Request Payload):}
İstemci, oluşturulacak odanın temel ayarlarını gönderir.
\begin{verbatim}
{
  "roomName": "Acemiler Giremez",
  "maxPlayers": 4,
  "mapId": "desert_01"
}
\end{verbatim}

\textbf{Başarılı Yanıt (Success Response - 200 OK):}
Sunucu, RAM'de odayı oluşturur ve benzersiz bir ID atayarak yanıt döner.
\begin{verbatim}
{
  "success": true,
  "roomId": "room_a7b9c",
  "message": "Oda başarıyla oluşturuldu."
}
\end{verbatim}

\textbf{Hata Durumları (Error Responses):}
\begin{itemize}
      \item \textbf{400 Bad Request:} Eksik veya hatalı parametre (Örn: \texttt{maxPlayers} değeri 2'den küçükse).
      \item \textbf{401 Unauthorized:} Geçersiz veya süresi dolmuş JWT.
\end{itemize}

\subsubsection{Aktif Odaları Listeleme (Get Rooms)}
Lobi ekranındaki oyunculara, mevcut odaların durumunu iletmek için kullanılır.

\begin{itemize}
      \item \textbf{URL:} \texttt{/api/rooms}
      \item \textbf{Metod:} \texttt{GET}
\end{itemize}

\textbf{Başarılı Yanıt (Success Response - 200 OK):}
RAM'de tutulan \texttt{rooms} Map nesnesi, JSON formatına serileştirilerek döndürülür. Sadece durumu \texttt{"waiting"} (oyun başlamamış) olan odalar filtrelenir.
\begin{verbatim}
{
  "activeRooms": [
    {
      "roomId": "room_a7b9c",
      "roomName": "Acemiler Giremez",
      "currentPlayers": 1,
      "maxPlayers": 4,
      "gameMaster": "yusuf"
    }
  ]
}
\end{verbatim}
\subsection{Oda Yönetimi ve Eşleştirme (Matchmaking)}
\subsection{Geçici Bellek (RAM) Veri Yapıları} % JSON/Map objelerinin şemaları
\subsection{Çöp Toplama (Garbage Collection) ve Zombi Oda Temizliği} % O(1) silme mantığı ve TTL süreci
\section{Ağ Protokolleri ve Senkronizasyon}
\section{Oyun Mekaniği ve Fizik}
\section{Performans ve Güvenlik}
\subsection{Bellek Sızıntılarını (Memory Leak) Önleme} % Disconnect anında RAM temizliği
\subsection{Ölçeklenebilirlik (Scalability) Sınırları} % Tek Node.js instance'ının limitleri

\end{document}
